\section{Django}

\emph{Django}\footnote{\href{https://www.djangoproject.com}{https://www.djangoproject.com}} ist das
wohl bekannteste und funktionsreichste Full-Stack-Webframework für Python. \emph{Full-Stack}
bedeutet dabei, dass alle für eine typische Webanwendung wichtigen Komponenten wie Datenbankzugriff,
Routing, Templates und Sessions vom Framework bereitgestellt werden.

Es ist primär auf \emph{Rapid Application Development} ausgelegt und wird daher von den Entwicklern
auch mit dem Slogan \enquote{for perfectionists with deadlines} beworben. Wie für RAD-Frameworks
typisch bietet Django über das Management-Tool \emph{django-admin.py} diverse
Scaffolding-Funktionen, d.h. die Möglichkeit, die Grundstruktur für ein neues Projekt bzw. neue
Module innerhalb eines Projekts automatisch zu generieren.

Die Entwicklung von Django begann 2003, wobei die erste Open-Source-Version 2005 veröffenlicht
wurde. Seitdem wurde das Framework konstant weiterentwickelt und ist derzeit in der Version 1.6
verfügbar, die unter anderem Kompatibilität mit Python 3 bietet.


\begin{description}
\item[Modularität] \hfill \\
Django bietet Modularität in verschiedenen Schichten. Bei der Webanwendung, die der Benutzer sieht
handelt es sich - um bei der in der Django-Dokumentation genutzten Terminologie zu bleiben - um das
\emph{Project}. Dabei handelt es sich um ein in der Regel in sich abgeschlossenes Projekt, das die
Konfiguration sowohl für Django selbst, die genutzte Datenbank und die Anwendung enthält. Ein
\emph{Project} enthält eine oder mehrere \emph{Apps}, wobei es sich bei jeder App um ein
Python-Paket handelt, das Datenbankmodelle, Viewfunktionen, Templates und Anwendungslogik enthält.
Die Anwendung auf viele kleine Apps aufzuteilen hat den Vorteil, dass in sich
abgeschlossene Funktionalität wie Tagging oder auch ein Loginsystem sauber von dem
restlichen Projekt abgegrenzt ist und damit in der Regel wiederverwendbar ist. Dies wird von Django
insofern unterstützt, dass auch problemlos Apps aus anderen Projekten eingebunden werden können und
jede App in der Regel unabhängig von ihrem \emph{Project} ist sofern die nötigen Konfigurationsdaten
vorhanden sind. Django selbst enthält diverse Apps für optionale Zusatzfunktionen wie eine
Benutzerverwaltung und Kommentarfunktion.

Unabhängig von den installierten Apps bietet Django den Middleware-Stack, über den auf einer relativ
niedrigen Ebene in die Abarbeitung von Requests eingegriffen werden kann.
\lstinline{process_request} ermöglicht es der Middleware, vor dem Routing eines Requests
einzugreifen und entweder die reguläre Verarbeitung fortsetzen oder sie mit einer HTTP-Antwort
vorzeitig beenden. Dies bietet sich z.B. an, um Seiten anhand der aufgerufenen URL zu cachen.
\lstinline{process_view} verhält sich ähnlich, allerdings ist bei der Ausführung dieses
Middleware-Hooks bereits bekannt, welche Viewfunktion den Request abarbeiten wird.

Middleware hat außerdem die Möglichkeit, nach der Verarbeitung eines Requests einzugreifen. Dazu
stehen die Methoden \lstinline{process_response} und \lstinline{process_exception} zur Verfügung.
Diese könnten z.B. einen Cache aktualisieren oder einen webbasierten Debugger starten.


\item[URL-Routing] \hfill \\
Django legt großen Wert auf saubere URLs, die weder Dateiendungen noch kryptische Elemente wie
\emph{/0,2097,1-1-1928,00} enthalten. Aus diesem Grund bietet Django ein flexibles
und mächtiges Routingsystem. Da der Kern des Routingsystems der Vergleich von definierten Mustern
mit der aufgerufenen URL ist, bieten sich reguläre Ausdrücke perfekt an und werden dementsprechend
auch verwendet.

Der Entwickler definiert in seiner App dazu eine Liste mit \emph{Patterns}, wobei jedes Element aus
einem regulären Ausdruck und der Viewfunktion, wobei es sich bei letzterem entweder direkt um die
Funktion handeln kann oder aber um einen String der Form \lstinline{'myapp.views.somefunc'}. Für
dynamische Elemente in der URL wird das Gruppierungs-Feature der Regex-Engine verwendet. Dies
bedeutet, dass der Ausdruck \lstinline{r'news/(\d+)'} eine URL nach dem Schema \emph{news/123}
matchen würde und die Zahl als positionalen Parameter an die Viewfunktion übergibt. Da dies gerade
in komplexeren URLs mit mehreren Parametern schnell unübersichtlich würde, können auch Namen für die
Parameter in der Form \lstinline{r'news/(?P<id>\d+)'} vergeben werden. Diese werden dann als Keyword
Arguments an die Viewfunktion übergeben.

Es ist zu erwähnen, dass das Routing ausschließlich die regulären Ausdrücke benutzt und somit nur
den Pfad in der URL berücksichtigt. Das HTTP-Verb, also meist \emph{GET} oder \emph{POST} und der
Domainname sind also nicht Teil des Routings.

Insbesondere mit Apps, die zusätzliche Funktionalität wie eine Kommentarfunktion
bereitstellen, würde es dem Prinzip der sauberen URLs widersprechen, alle URLs auf der Rootebene zu
registrieren. Dazu bietet Django die \lstinline{include()}-Funktion, mit der anstelle auf eine
Viewfunktion auch auf eine andere URL-Routingtabelle verwiesen werden kann.

Um anhand der Viewfunktion oder eines optionalen Identifiers eine URL zu generieren, bietet Django
sowohl die Python-Funktion \lstinline{reverse()} als auch eine spezielle Syntax für Templates. Ganz
im Sinne von DRY führt dies dazu, dass URLs niemals manuell erzeugt werden müssen und Änderungen
keine toten internen Links zur Folge haben, da Dispatching und URL-Generierung beide auf dieselben
Routingtabellen zugreifen.


\item[Templateengine] \hfill \\
Django verwendet eine eigene Templateengine, die speziell für das Framework entwickelt wurde und
dementsprechend gut integriert ist. Sie unterstützt alle von einer modernen Templateengine
erwarteten Features und ermöglicht direkten Zugriff auf das Routingsystem bzw. die dazu gehörende
URL-Generierung von Django. Aus Sicherheitsgründen werden alle dynamischen Daten in HTML-Templates
escaped, sofern es nicht explizit deaktiviert wird.

Da es sich bei Templates offensichtlich um die Präsentationsschicht handelt und dort höchstens
ausgabespezifische Logik vorhanden sein soll, ist es in Django-Templates nicht möglich, Python-Code
direkt einzubinden. Allerdings können Python-Funktionen in Templates zugänglich gemacht werden und
beliebige Methoden von übergebenen Python-Objekten ausgeführt werden.

\lstinputlisting[caption=Django-Template]{code/django.tpl}


\item[Datenbankanbindung] \hfill \\
Django enthält ein ORM-System, welches die meisten verbreiteten relationalen Datenbanksysteme wie
PostgreSQL, MySQL, Oracle und SQLite offiziell unterstützt und über inoffizielle Zusatzmodule auch
weitere Datenbanken wie den Microsoft SQL Server nutzen kann.

Während es bei einer neuen Anwendung üblich ist, die Model-Klassen für die Datenbanktabellen manuell
zu erstellen und im Anschluss auf diesen basierend die Tabellen zu erstellen, bietet Django auch die
Möglichkeit, eine existierende Datenbank zu analysieren und die dazu passenden Klassen zu
generieren.

Teile von Django selbst benötigen eine mit dem Django-ORM kompatible SQL-Datenbank. Allerdings gibt
es die Django-Erweiterung \emph{Django-ZODB} um die ZODB für Anwendungsdaten nutzen zu können.


\item[Sessions] \hfill \\
Das Session-System von Django ist zwar Teil des \lstinline{django}-Pakets, allerdings ist es nicht
Teil des Django-Kerns sondern als App und Middleware realisiert, was ein gutes Beispiel für die
Modularität des Frameworks ist. Wenn es aktiviert ist stellst es in \lstinline{request.session} ein
\lstinline{dict}-artiges Objekt bereit, über das auf die Daten der Session zugegriffen werden kann.
Bei \lstinline{request} handelt es sich um den an jede Viewfunktion übergebenen Parameter, über den
auf alle zum aktuellen Request gehörenden Daten zugegriffen werden kann.

Die meisten Eigenschaften der Session-App können konfiguriert werden was sie sehr flexibel macht.
Insbesondere können verschiedene Storage-Backends verwendet werden - u.a. einen Cache wie
\emph{memcached}, signierte Cookies oder eine Tabelle in der Datenbank - und man hat die Wahl
zwischen \emph{Pickle}, \emph{JSON} oder einer eigenen Implementierung bei der Serialisierung der
Sessiondaten. Letzteres ist insbesondere bei clientseitigen Cookie-Sessions wichtig, da es sich bei
\emph{Pickle} zwar um ein sehr mächtiges Format handelt, das fast jeden Python-Datentyp
serialisieren kann, diese Flexibilität jedoch zur Folge hat, dass beim Deserialisieren auch
beliebiger Code ausgeführt werden kann. Durch die kryptografische Signatur kann ein Benutzer zwar
prinzipiell keine bösartigen Daten als gültiges Sessioncookie übermitteln, allerdings führt ein Leak
des geheimen Schlüssels sofort auch zu einer \emph{Remote Code Execution}-Lücke, da mit diesem
Schlüssel gültige Cookiesignaturen erstellt werden können.

Seitens der Entwickler wird das Cache-Backend empfohlen; in diesem Fall bietet sich der
Pickle-Serializer an, da bei dieser Kombination sowohl die hohe Performance des Caches als auch die
Flexibilität von Pickle zur Verfügung stehen und der Client niemals mit den Sessiondaten in
Berührung kommt und somit keine Möglichkeit hat, sie zu manipulieren.

Das Sessionmodul nutzt unabhängig vom Backend ein Cookie; entweder zum Speichern des einzigartigen
Session-Identifiers oder für die Daten selbst. Dies hat zur Folge, dass das Session-System bei
deaktivierten Cookies nicht funktioniert. Dies ist heutzutage allerdings kein relevantes Problem
mehr, da fast jede Website spätestens beim Login Cookies voraussetzt.


\item[Caching] \hfill \\
Wie zuvor schon erwähnt, eignet sich Djangos Middleware-System unter anderem ideal dafür, ganze
Seiten zu cachen. Dementsprechend ist es nur logisch, dass Django eine entsprechende Middleware
mitliefert.  Diese realisiert Caching erwartetermaßen auf Seitenebene, d.h. jede via GET aufgerufene
Seite wird gecacht, sofern es nicht durch entsprechende Header unterbunden wird. Insbesondere auf
Seiten, deren Content nicht extrem oft aktualisiert wird, bietet sich diese Cachemethode an, da sie
mit minimalem Aufwand realisierbar ist.

Eine flexiblere Cachemethode ist der Decorator-basierte View-Cache. Dieser ermöglicht es, einzelne
Views zu cachen, sodass z.B. die Startseite gecacht werden kann aber andere, häufiger
aktualisierte, Seiten wie ein Gästebuch nicht gecacht werden. Sofern die Granularität
immernoch nicht ausreicht, erlaubt Django es auch, einzelne Templatefragmente zu cachen. Dies bietet
sich an, wenn Teile eines Templates zu dynamisch zum cachen sind, andere jedoch nur relativ selten
aktualisiert werden.

Neben diesen Methoden bietet Django auch eine Lowlevel-API, die direkten Cachezugriff ermöglicht.
Diese unterstützt mehrere Caches, die auch verschiedene Backends nutzen können, und bietet neben den
üblichen Methoden \lstinline{get}, \lstinline{set}, \lstinline{delete} und den Varianten für mehrere
Keys auch \lstinline{incr} und \lstinline{decr} zum Inkrementieren bzw. Dekrementieren von
numerischen Werten. Dabei handelt es sich, sofern es vom Backend unterstützt wird, um atomare
Operationen.

Standardmäßig werden Memcached, Datenbanktabellen, Dateien und ein insbesondere während der
Entwicklung hilfreicher prozess-lokaler In-Memory-Cache unterstützt. Es ist auch möglich, ein
benutzerdefiniertes Cache-Backend zu verwenden.


\item[Integrierbarkeit] \hfill \\
Da es sich bei Django um ein Full-Stack-Framework handelt ist es darauf ausgelegt, von Anfang an
verwendet zu werden. Es ist zwar prinzipiell möglich, Teile von Django wie das Routingsystem zu
nutzen, ohne die fortgeschritteneren Features wie das ORM zu verwenden, allerdings muss man dabei in
der Regel auf viele Vorteile des Frameworks verzichten. So müssten z.B. alle Templates der
bestehenden Anwendung angepasst werden, um die URL-Generierung des Routingsystems zu verwenden.

Explizit unterstützt wird jedoch die Nutzung einer bereits existierenden Datenbank: Wie bereits
erwähnt, kann Django die Model-Klassen anhand des Schemas der Datenbank generieren. Somit spart man
sich den Aufwand, die Model-Klassen zu erstellen, und kann sich darauf konzentrieren, die
Anwendungslogik neu zu implementieren.


\item[Erweiterbarkeit] \hfill \\
Der einfachste Weg, Django zu erweitern, ist durch Middleware. Sofern es nicht ausreicht,
vor und nach der Abarbeitung eines Requests Code auszuführen, bietet Django mit \emph{Signals} ein
Callback-System, welches insbesondere eine Reaktion auf verschiedene Datenbankereignisse ermöglicht.

Um das Verhalten des Django-Kerns selbst zu verändern, ist es jedoch in der Regel notwendig, den
Frameworkcode zu modifizieren. Dies bedeutet, dass entweder ein Fork notwendig ist oder aber dass
die Änderungen allgemein genug sind, um eine Chance zu haben, von den Django-Entwicklern in die
offizielle Django-Version übernommen zu werden.


\item[Sonstige Features] \hfill \\
RAD-typisch kann Django für einfache CRUD-Aufgaben in der Administration einer Website sowohl die
Logik als auch das Benutzerinterface dynamisch generieren. Dabei handelt es sich nicht um das
in vielen Frameworks übliche Scaffolding, bei dem der entsprechende Code einmalig generiert und
danach modifiziert wird. Stattdessen werden die Formulare anhand der Datenbankmodelle
dynamisch generiert, wobei dieser Vorgang vom Entwickler beeinflusst werden kann, um auch komplexere
Elemente wie One-To-Many-Beziehungen in der gewünschten Art und Weise in einem Formular
repräsentieren zu können.

Auch das wohl wichtigste Feature in den meisten Webapplikationen, die Authentifikation von
Benutzern, wird von Django standardmäßig unterstützt, sofern man die entsprechende App aktiviert.
Neben der Benutzerverwaltung selbst und der Authentifikation mittels eines Passworts oder über einen
Drittanbieter enthält das Benutzersystem ein Gruppen- und Rechtesystem und diverse Decorators um den
Zugriff auf einzelne Views zu beschränken.


\item[Dokumentation] \hfill \\
Django besitzt eine sehr ausführliche Online-Dokumentation sowohl für die aktuelle als auch für
ältere Versionen, die jeweils auch in verschiedenen Formaten heruntergeladen werden kann. Neben
einer allgemeinen Beschreibung der verschiedenen Bestandteile des Frameworks enthält sie auch ein
Step-By-Step-Tutorial und eine Beschreibung aller in Django genutzten Klassen und Funktionen.

Der Code von Django ist größtenteils sauber dokumentiert bzw. kommentiert, wobei gerade im
Django-Kern einige interne Funktionen für einen Außenstehenden, der nicht mit dem Code vertraut ist,
nicht selbsterklärend sind. Allerdings ist es in der Regel nicht notwendig oder angebracht,
Frameworkcode zu verändern und dank der guten Dokumentation der APIs muss man auch nur selten etwas
direkt im Code nachschauen.


\item[Lizenz] \hfill \\
Django steht unter der BSD-Lizenz. Dabei handelt es sich um eine \emph{permissive}
Open-Source-Lizenz, die nur verlangt, dass der Copyrighthinweise im Code erhalten bleibt und der
Name des ursprünglichen Entwicklers nicht missbräuchlich verwendet wird. Damit ist die Lizenz ideal
für ein Framework geeignet, da sie der eigentlichen Anwendung keine bestimmte Lizenz aufzwingt und
auch die kommerzielle Nutzung ohne Einschränkungen erlaubt.


\end{description}
