\chapter{Migration zu Flask}
Bei der Migration zu Flask sind einige Schritte am Anfang zwingend notwendig, während andere
optional sind und in relativ beliebiger Reihenfolge ausgeführt werden können. Im Folgenden
werden die Migrationsschritte in der Reihenfolge beschrieben, wie sie durchgeführt wurden.


\section{Vorbereitung}
In der Vorbereitungsphase wird Flask eingebunden und lauffähig konfiguriert. Sollten dabei jedoch
Konflikte auftreten, werden diese bereits - möglichst unter Nutzung von Features des Frameworks -
behoben. Es findet zu diesem Zeitpunkt jedoch noch keine Migration statt. Das Endziel dieser Phase
ist ein temporärer Wrapper, der die \emph{mod\_python}-Funktionen über Flask aufruft, sodass
grundsätzliche Inkompatibilitäten zwischen Flask und dem Indico-Code zu Beginn der nächsten Phase
beseitigt werden können.


\subsection{Installieren von Flask}
Um einem Python-Projekt eine neue Abhängigkeit hinzuzufügen gibt es grundsätzlich zwei
Möglichkeiten. Insbesondere für Python-Libraries und andere über PyPi\footnote{Python Package Index,
\href{https://pypi.python.org}{https://pypi.python.org}} veröffentlichte Packages nutzt man eine
Datei \emph{setup.py}, in der unter anderem die Funktion \lstinline{setup()} aufgerufen wird, an die
neben diversen anderen Metadaten über den Parameter \lstinline{install_requires} die zur
Installation benötigten Pakete übergeben werden. Dies ermöglicht es Paketmanagern, die notwendigen
Abhängigkeiten automatisch zu installieren. Die Alternative zur \emph{setup.py} ist die
\emph{requirements.txt}-Datei. Diese enthält jeweils ein Paket pro Zeile, wobei neben dem Paketnamen
auch eine Version oder ein Verweis auf ein Versionskontrollsystem wie beispielsweise Git angegeben
werden kann. Meist wird die \emph{requirements.txt} bei Python-Anwendungen benutzt, die nicht über
PyPi installiert sondern manuell heruntergeladen werden und weitere Konfiguration benötigen. In
diesem Fall enthalten die Installationsanweisungen meist den Hinweis, die Abhängigkeiten mit den
Befehl \emph{pip install -r requirements.txt} zu installieren.

Da bei Indico ursprünglich vorgesehen war, es systemweit zu installieren und nur die
Konfigurationsdaten und sonstige dynamische Dateien bzw. Verzeichnisse außerhalb des systemweiten
Python-Verzeichnisses abzulegen, besitzt es sowohl eine \emph{setup.py} als auch eine
\emph{requirements.txt}. Daher muss Flask an beiden Stellen als Abhängigkeit definiert werden und
danach installiert werden. Dies kann entweder manuell mittels \emph{pip install Flask} geschehen
oder wie zuvor erwähnt über die \emph{requirements.txt}. Letzteres hat den Vorteil, dass Tippfehler
o.ä. direkt auffallen.

\begin{lstlisting}[caption=Auszug aus der requirements.txt von Indico,label=lst:indicoreqtxt]
git+https://github.com/miracle2k/webassets.git
Werkzeug==0.9
Flask==0.10
\end{lstlisting}

\autoref{lst:indicoreqtxt} zeigt einen Ausschnit aus der \emph{requirements.txt}, wobei unter
anderem Flask und das zugrundeliegende Werkzeug-Toolkit in der gerade aktuellen Version eingebunden
werden. Flask selbst setzt zwar bereits \lstinline{'Werkzeug>=0.7'} voraus, allerdings erlaubt dies
dem Paketmanager, eine beliebige Version ab 0.7 zu installieren. Meist ist dies kein Problem, da
gute Libraries API-Inkompatibilitäten möglichst vermeiden, allerdings ist es sicherer, dennoch von
allen genutzten Abhängigkeiten die Version festzulegen, sodass ein Benutzer exakt dieselben
Versionen nutzt, mit denen die Anwendung auch getestet wurde.


\subsection{Einbinden von Flask}

Indico enthält zwei Python-Packages: \lstinline{MaKaC} und \lstinline{indico}, wobei
\lstinline{MaKaC} alten Legacy-Code und \lstinline{indico} hauptsächlich neuen Code enthält.
Web-spezifischer Code ist im Paket \lstinline{indico.web}, weshalb es sich anbietet, für Flask ein
neues Package \lstinline{indico.web.flask} anzulegen. Um den Flask-Code innerhalb dieses Pakets
bereits im Hinblick auf die Migration und zukünftige Entwicklungen zu strukturieren, wird ein Modul
\emph{app.py} angelegt, welches die \emph{Application Factory} und den zum Initialisieren der App
notwendigen Code enthält.

Bei der \emph{Application Factory} handelt es sich um eine Funktion, die eine Flask-Instanz
erstellt, konfiguriert zurückgibt. Diese Kapselung hat den Vorteil, dass jegliche Initialisierung an
einigen wenigen Stellen stattfindet und beispielsweise für Unittests eine Instanz mit anderen
Konfigurationsoptionen erstellt werden kann. Ohne Nutzung einer Factory-Funktion würde die
Flask-Instanz zur Importzeit des Moduls erstellt werden und jedes andere Modul könnte das Objekt von
dort importieren und verändern. Zur \enquote{Laufzeit}, also während der Abarbeitung eines Requests,
macht sich der Unterschied nicht mehr bemerktbar, da Flask mit \lstinline{current_app} ein
Proxy-Objekt bereitstellt, welches jeweils auf die gerade aktive Flask-Instanz verweist.

Derzeit wird der eingebaute Webserver von Indico mittels \emph{indico\_shell --web-server}
gestartet. Zu Beginn ist es sinnvoll, über einen weiteren Kommandozeilenparameter zwischen Flask und
dem bestehenden Webserver samt dem alten Framework wählen zu können. Aufgrund des einfachen Aufbaus
von WSGI muss dazu nur entweder das bestehende \emph{application-Callable} oder das neue, von
\lstinline{make_app()} zurückgegebene, an den Webserver übergeben werden. Beim Aktualisieren des
dafür zuständigen Codes fällt auf, dass dort eine einfache WSGI-Middleware implementiert wurde, die
die WSGI-Applikation über den Indico-Konfiguration angegebenen Pfad verfügbar macht - also
beispielsweise \emph{http://localhost:8000/indico} statt nur \emph{http://localhost:8000}. Ein Blick
in die Werkzeug-Dokumentation zeigt, dass dort mit \lstinline{DispatcherMiddleware} eine fertige
Middleware enthalten ist, die diese Aufgabe ebenfalls übernehmen kann - allerdings mit weniger
benutzerdefiniertem Code. Da es sich dabei um eine sehr einfache Änderung handelt und Werkzeug
sowieso bereits eingebunden war, bietet es sich an, diese bereits zu diesem Zeitpunkt vorzunehmen.
Dazu dient die in \autoref{lst:indico-dispatcher} gezeigte Funktion. Sie akzeptiert als Parameter
eine WSGI-Anwendung - also entweder die Flask-Instanz oder die alte Indico-WSGI-Applikation und gibt
eine Anwendung zurück, die die übergebene Anwendung in dem konfigurierten Pfad verfügbar macht und
für alle anderen Pfade einen \emph{404 Not Found}-Fehler an den Client sendet. Sofern kein Pfad
konfiguriert ist gibt die Funktion direkt die App zurück, da die Middleware in diesem Fall nicht
benötigt wird.

\begin{lstlisting}[caption=Indico-WSGI-Dispatcher,label=lst:indico-dispatcher]
def make_indico_dispatcher(wsgi_app):
    baseURL = Config.getInstance().getBaseURL()
    path = urlparse.urlparse(baseURL)[2].rstrip('/')
    if not path:
        return wsgi_app
    else:
        return DispatcherMiddleware(NotFound(), {
            path: wsgi_app
        })
\end{lstlisting}

An dieser Stelle enthält Indico jetzt bereits eine lauffähige Flask-Anwendung, der man bereits zum
ersten Testen eine Hello-World-Funktion hinzufügen könnte. Allerdings kann die Anwendung
ausschließlich über den nicht für Produktionszwecke geeigneten Entwicklungswebserver gestartet
werden. Um sie auch über einen WSGI-kompatiblen externen Webserver nutzen zu können, wird eine
\emph{indico.wsgi}-Datei benötigt, die die Anwendung unter dem Namen \lstinline{application}
zugänglich macht.

\begin{lstlisting}[caption=indico.wsgi]
from indico.web.flask.app import make_app
application = make_app()
\end{lstlisting}


\subsection{Interface zu den mod\_python-Funktionen}

Beim \emph{mod\_python}-Routing verweisen URLs der Form \emph{/file.py} bzw. \emph{/file.py/func}
auf eine gleichnamige Datei und entweder die angegebene Funktion oder auf eine Funktion namens
\lstinline{index}. Der erste Parameter ist jeweils das Request-Objekt, danach folgen alle GET- und
POST-Parameter als Keyword Arguments. Der Rückgabewert der Funktion wird als Antwort-Body an den
Client gesendet.

Um ein Interface zu diesen Funktionen zu entwickeln, existieren verschiedene Möglichkeiten, die
jedoch alle auf einer Art Reflection basieren. Neben komplexen, auf dem Python-Syntaxbaum
aufbauenden, Varianten, ist die einfachste Lösung, die Dateien zu importieren und dann aus ihrem
globalen Namespace alle aufrufbaren Objekte auszufiltern. Dies ist in einer dynamischen Sprache wie
Python sehr einfach möglich: Mit \lstinline{execfile(path, globals)} bietet Python eine Funktion,
die die angegebene Datei ausführt und dabei das als \lstinline{globals} übergebene \lstinline{dict}
für alle \emph{globals}, d.h. die im aktuellen Modul verfügbaren globalen Variablen, nutzt. Nach dem
Aufruf dieser Funktion muss der Inhalt der Liste also nur noch gefiltert werden, um nicht
ausführbare Objekte zu entfernen, und enthält danach nur noch die relevanten Funktionen. Aus
Dateiname und Funktionsname kann nun mithilfe einfacher Stringoperationen eine entsprechende
Routingregel für Flask erzeugt werden.

Anders als \emph{mod\_python} übergibt Flask jedoch keine Parameter an die Viewfunktionen, sofern
die Routingregel keine solchen enthält. Daher ist eine Wrapperfunktion notwendig, welche die
eigentliche Funktion mit den richtigen Parametern aufruft. Da es sich bei Funktionen in Python um
First-Class-Objekte handelt, die ja wie in \autoref{firstclass} erwähnt zur Laufzeit erstellt und
von anderen Funktionen zurückgegeben werden können, ist dies wie man in
\autoref{lst:flask-mp-wrapper} erkennen kann sehr einfach möglich.

\begin{lstlisting}[caption=mod\_python-Wrapper-Facatory,label=lst:flask-mp-wrapper]
def create_flask_mp_wrapper(func):
    def wrapper():
        args = request.args.copy()
        args.update(request.form)
        flat_args = {}
        for key, item in args.iterlists():
            flat_args[key] = map(_to_utf8, item) if len(item) > 1 else _to_utf8(item[0])
        return func(None, **flat_args)
    return wrapper
\end{lstlisting}

Beim Aufruf dieser Funktion mit der \emph{mod\_python}-Funktion als Parameter wird eine neue
Funktion definiert und zurückgegeben, die die GET- und POST-Parameter in einem einzigen Objekt
zusammenfasst und alle Werte in UTF8 konvertiert. Dies ist nötig, da Flask Unicodestrings verwendet,
während Indico intern grundsätzlich mit UTF8-Strings arbeitet. Neben \lstinline{None}, dem
Python-Äquivalent von dem aus anderen Sprachen bekannten \lstinline{NULL}, statt des nicht mehr
verfügbaren Request-Objekts übergibt die neue Funktion zum Schluss die neue Parameterliste in der
von Indico erwarteten Form an die Originalfunktion.


\section{Migration}

\subsection{Inkompatibilitäten beheben}
Da statt eines (emulierten) \emph{mod\_python}-Request-Objekts nun \lstinline{None} übergeben wird,
schlagen Zugriffe beispielsweise auf \lstinline{req.get_remote_ip()} fehl. Flask macht die IP des
Benutzers über \lstinline{request.remote_addr} zwar ebenfalls verfügbar, allerdings handelt es sich
dabei grundsätzlich um die IP, von dem aus die Verbindung zum Webserver aufgebaut wurde. Dies ist
zwar bei der Entwicklung und in einfachen Setups die richtige IP-Adresse, allerdings nutzt
beispielsweise die Indico-Installation am CERN einen Loadbalancer, der die IP-Adresse des Clients
über den HTTP-Header \emph{X-Forwarded-For} übergibt. Flask macht alle in diesem Header enthaltenen
IP-Adressen über \lstinline{request.access_route} zugänglich. Da die IP-Adresse des Loadbalancers
jedoch nie relevant ist und der Header sofern kein Loadbalancer verwendet wird vom Benutzer
manipuliert sein kann, ist eine neue Eigenschaft sinnvoll, die jeweils die korrekte IP-Adresse
zurückgibt. Natürlich könnte dies einfach gelöst werden, indem man die bereits in Indico enthaltene
Funktion \lstinline{_get_remote_ip(req)} anpasst, d.h. den Parameter entfernt und auf die Flask-APIs
zugreift. Flask ist jedoch flexibel genug, um eine deutlich sauberere Lösung zu implementieren.
Durch Subclassing der Klasse \lstinline{flask.wrappers.Request} kann die Funktion, die von der
\lstinline{remote_addr}-Eigenschaft genutzt wird, durch eine eigene ersetzt werden, die bei
Verwendung eines Proxies \lstinline{self.access_route[0]} verwenden und ansonsten die
\lstinline{remote_addr}-Eigenschaft der Superklasse nutzt. Um die benutzerdefinierte
\lstinline{IndicoRequest}-Klasse in Flask auch zu verwenden, wird einfach \lstinline{Flask}
subclassed und die \lstinline{request_class}-Klasseneigenschaft überschrieben. Alternativ könnte es
auch erst in der durch \lstinline{make_app()} erstellten Instanz überschrieben werden.

Ebenfalls mit Flask inkompatibel ist das Sessionsystem. Dies war aufgrund der starken Integration
mit der \emph{mod\_python}-Emulation zu erwarten und es sollte sowieso durch eine auf Flask
basierende Neuentwicklung ersetzt werden. Da Flask standardmäßig nur auf signierten Cookies
basierende Session unterstützt, was die dort speicherbare Datenmenge auf ca. 4096 Bytes beschränkt
und insbesondere im Zusammenhang AJAX-Requests, die in der JSON-RPC-API massiv genutzt werden,
oftmals problematisch ist, muss dazu ein neues Session-Interface entwickelt werden. Aufgrund des in
Indico bereits vorhandenen Cache-Systems bietet es sich an, dieses zum Speichern der Sessiondaten zu
verwenden. Gerade bei der empfohlenen Nutzung von Memcached oder Redis als Cache-Backend hat dies
den Vorteil, dass für jeden Datensatz eine Time-To-Live angegeben werden kann und er nach Ablauf
dieser Zeit automatisch gelöscht wird. In Flask eingebunden wird das Sessioninterface ähnlich wie
die benutzerdefinierte \lstinline{IndicoRequest}-Klasse: Die Klasse \lstinline{Flask} enthält eine
Eigenschaft, der man einfach eine Instanz der neuen Interfaceklasse zuweist. Das von dieser Klasse
zu implementierende Interface ist dabei sehr simpel. Zu Beginn eines Requests wird die Methode
\lstinline{open_session(app, request)} aufgerufen und gibt das Session-Objekt zurück, welches im
Anwendungscode dann über den \lstinline{session}-Proxy verfügbar ist. Nach erfolgreicher
Verarbeitung des Requests kann die Methode \lstinline{save_session(app, session, response)} die
Sessiondaten speichern. Aus Performancegründen sollte die Session nur aktualisiert werden, wenn sie
noch nie gespeichert wurde und Daten enthält, verändert wurde oder die Daten bzw. das Cookie bald
ablaufen.

Das Sessioninterface ist jedoch ausschließlich für das Laden und Speichern der Session
verantwortlich. Es enthält selbst keinerlei Sessiondaten. Diese sind in einer separaten Klasse,
welche die Dict-API von Python implementiert und das Objekt nach jeder Änderung als \emph{dirty}
markiert. Die ursprüngliche Session-Implementierung unterstützt neben einer Dict-ähnlichen API auch
diverse Funktionen wie \lstinline{getUser()}, die den aktuellen Benutzer zurückgeben. Da die neuen
Sessions nicht mehr in der ZODB gespeichert werden, kann dort nicht direkt das Benutzerobjekt
referenziert werden sondern ausschließlich die ID des Benutzers gespeichert werden. Dies macht es
allerdings unmöglich, die Dict-API ohne größeren Aufwand dafür zu nutzen. Stattdessen werden diese
speziellen Eigenschaften als \emph{Properties} implementiert, also Objekteigenschaften, die intern
auf eine Getter- und Setterfunktion zugreifen. Dies ermöglicht es, beim Zugriff auf
\lstinline{session.user} den entsprechenden Benutzer anhand der in der Session gespeicherten ID aus
der Datenbank zu laden, für weitere Zugriff lokal zu cachen, und dann zurückzugeben.

Um das neue Sessionsystem zu nutzen, wird die alte Implementierung vollständig entfernt. Dies ist
problemlos möglich, da \lstinline{MaKaC.webinterface.session} keinen weiteren Code enthält und somit
komplett gelöscht werden kann. Danach müssen alle darauf verweisenden Importe und natürlich der
Code, der die alte Session initialisiert und im \lstinline{RH}-Objekt ablegt, entfernt werden.
Zugriffe auf explizit implementierte Funktionen der Session - also \lstinline{getUser()} und
ähnliche Methoden - lassen sich relativ leicht mit der Suchfunktion des Editors finden und auch fast
automatisch (Imports und Funktionsparameter müssen manuell angepasst bzw. entfernt werden) durch
ihre neue Variante in der Form \lstinline{session.user} er setzen. Sessionzugriffe über
\lstinline{getVar()} bzw. \lstinline{setVar()} könnten zwar prinzipiell mithilfe von regulären
Ausdrücken in die Dict-Syntax umgeschrieben werden, jedoch könnten in diesem Fall weder direkt in
der Session abgelegte Datenbankobjekte noch die direkte Veränderung von bereits in der Session
vorhandenen Daten gesondert behandelt werden. Ersteres ist jedoch prinzipiell nicht möglich und
führt zu einem Fehler beim Laden der Session und letzteres würde die geänderten Daten nicht im
Cache-Backend aktualisieren, da ein Container nicht ohne massive Performanceeinbußen feststellen
kann, dass ein enthaltenes Objekt verändert wurde. Daher werden alle weiteren Sessionzugriffe
manuell angepasst - allerdings nicht zu diesem Zeitpunkt, da es für einen allgemeinen Funktionstest
von Indico nicht notwendig ist, dass jedes Feature fehlerfrei funktioniert.

Erste Tests zeigen an dieser Stelle, dass Indico nun schon prinzipiell auf Flask-Basis funktioniert.
Allerdings schlagen alle Requests fehl, die eine im Dateisystem existierende Datei an den Client
senden sollen, da dort \emph{mod\_python}-spezifische Funktionen genutzt werden statt der
komfortablen \lstinline{send_file()}-Funktion von Flask. Diese Stellen lassen sich allerdings
relativ leicht finden und anpassen.

\todotext{später die XSendFile-Middleware erwähnen!}


\subsection{Trial and Error}
An dieser Stelle ist es sinnvoll, alle einfach zugänglichen Bereiche von Indico kurz zu testen um
weitere Probleme zu finden und zu beheben. Idealerweise könnte dies automatisiert durch die
Unittests und funktionalen Tests geschehen, allerdings decken die Unit-Tests hauptsächlich intern
genutzten, nicht-web-spezifischen Code ab. Kombiniert mit sehr wenigen funktionalen Tests stellt
sich schnell heraus, dass die vorhandenen Tests hier nicht wirklich hilfreich sind und es zwei
Optionen gibt: Manuell testen oder entsprechend viele Testcases schreiben, um die ganze Software
abzudecken. Dass letzteres langfristig gesehen die bessere Lösung ist steht außer Frage, allerdings
muss hier aus Zeitgründen auf manuelle Tests zurückgegriffen werden.

Die Tests zeigen, dass unter anderem die HTTP-API und JSON-RPC-API nicht funktionieren, da sie das
bei der Beschreibung des Indico-Frameworks erwähnte auf dem ersten Pfadsegment basierende Routing
nutzen und dementsprechend vom zuvor entwickelten Wrapper nicht abgedeckt werden. Dies kann jedoch
durch manuelles Hinzufügen der entsprechenden Routingregeln und geringfügige Modifikationen im davon
aufgerufenen Code leicht behoben werden.

Ebenfalls in dieser Phase behoben werden Zugriffe auf das alte, nicht mehr vorhandene,
Session-Objekt. Dabei stellt sich heraus, dass das Room-Booking-Plugin extrem viele separate
Einträge in der Session abspeichert, die sinnvoller in einem Dict zusammengefasst werden könnten. Da
dieses Refactoring den Aufwand nur minimal erhöht wird es zusammen mit den sowieso notwendigen
Änderungen durchgeführt.

Das Vorgehen nach dem \emph{Trial-and-Error}-Prinzip hat hier den Vorteil, dass jeweils nur einzelne
zusammengehörende Bereiche von Indico aktualisiert werden und sie direkt nach der Änderung auf
Funktionalität getestet werden können.
